{
  "preguntas": [
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el órgano máximo de dirección y gobierno del sistema educativo en Colombia?",
      "opciones": [
        "Ministerio de Educación Nacional",
        "Consejo Nacional de Educación",
        "Asamblea Nacional de Educación",
        "Consejo Superior de Educación"
      ],
      "respuesta": "Consejo Nacional de Educación",
      "explicacion": "El Consejo Nacional de Educación es el órgano máximo de dirección y gobierno del sistema educativo en Colombia. Es responsable de formular políticas, coordinar y evaluar la educación en el país."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el principal objetivo del Consejo Nacional de Educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Coordinar las actividades deportivas en las escuelas.",
        "Proporcionar asesoría y consulta sobre políticas educativas.",
        "Organizar eventos culturales a nivel nacional.",
        "Administrar los recursos financieros de las universidades."
      ],
      "respuesta": "Proporcionar asesoría y consulta sobre políticas educativas.",
      "explicacion": "El CNE tiene como objetivo principal asesorar al Gobierno Nacional y otras instituciones en la formulación, evaluación y ejecución de políticas educativas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué función NO pertenece al Consejo Nacional de Educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Evaluar y monitorear la calidad del sistema educativo.",
        "Fomentar la innovación en prácticas educativas.",
        "Administrar las calificaciones de los estudiantes en las escuelas.",
        "Proponer reformas para mejorar el sistema educativo."
      ],
      "respuesta": "Administrar las calificaciones de los estudiantes en las escuelas.",
      "explicacion": "El CNE no se encarga de administrar las calificaciones de los estudiantes; su función se centra en asesoría, evaluación y mejora del sistema educativo."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué entidad forma parte de la composición del Consejo Nacional de Educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Ministerio de Deportes.",
        "Instituciones Educativas.",
        "Asociaciones de Padres de Familia.",
        "Corporaciones de Empresas Privadas."
      ],
      "respuesta": "Instituciones Educativas.",
      "explicacion": "El CNE está compuesto por representantes de diversos sectores, incluidos los del Ministerio de Educación y las instituciones educativas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué establece la Ley General de Educación en Colombia sobre la calidad de la educación?",
      "opciones": [
        "Que debe ser un objetivo secundario",
        "Que debe ser garantizada por el Estado",
        "Que es responsabilidad exclusiva de los padres",
        "Que no es un factor relevante"
      ],
      "respuesta": "Que debe ser garantizada por el Estado",
      "explicacion": "La Ley General de Educación en Colombia establece que la calidad de la educación debe ser garantizada por el Estado, reconociéndola como un derecho fundamental de los ciudadanos."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es la edad de escolaridad obligatoria en Colombia?",
      "opciones": [
        "De 4 a 16 años",
        "De 5 a 17 años",
        "De 6 a 18 años",
        "De 7 a 19 años"
      ],
      "respuesta": "De 5 a 17 años",
      "explicacion": "La edad de escolaridad obligatoria en Colombia es de 5 a 17 años, lo que significa que todos los niños y niñas en este rango de edad deben asistir a la escuela."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué tipo de educación promueve la Constitución Política de Colombia?",
      "opciones": [
        "Educación privada exclusivamente",
        "Educación pública exclusivamente",
        "Educación gratuita y diversificada",
        "Educación elitista"
      ],
      "respuesta": "Educación gratuita y diversificada",
      "explicacion": "La Constitución Política de Colombia promueve una educación gratuita y diversificada, asegurando que sea accesible para todos los ciudadanos, independientemente de su situación económica."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el principal enfoque de la educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Competitividad",
        "Inclusión",
        "Exclusión",
        "Desigualdad"
      ],
      "respuesta": "Inclusión",
      "explicacion": "El principal enfoque de la educación en Colombia es la inclusión, buscando garantizar que todos los individuos tengan acceso a oportunidades educativas sin importar sus diferencias."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el objetivo principal de la Ley General de Educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Fomentar la competitividad",
        "Promover la equidad",
        "Aumentar la exclusión",
        "Garantizar la elitización"
      ],
      "respuesta": "Promover la equidad",
      "explicacion": "El objetivo principal de la Ley General de Educación en Colombia es promover la equidad, asegurando que todos los ciudadanos tengan acceso a una educación de calidad, independientemente de su origen o situación socioeconómica."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué garantiza la Ley de Educación en Colombia respecto a la libertad de enseñanza?",
      "opciones": [
        "Libertad total sin regulaciones",
        "Libertad condicionada a estándares de calidad",
        "Libertad únicamente para instituciones públicas",
        "Libertad exclusiva para instituciones religiosas"
      ],
      "respuesta": "Libertad condicionada a estándares de calidad",
      "explicacion": "La Ley de Educación en Colombia garantiza la libertad de enseñanza, pero esta libertad está condicionada a estándares de calidad establecidos por las autoridades educativas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el objetivo principal de la política de educación inclusiva en Colombia?",
      "opciones": [
        "Excluir a los estudiantes con discapacidad",
        "Promover la segregación",
        "Garantizar la igualdad de oportunidades",
        "Privilegiar a los estudiantes de clases altas"
      ],
      "respuesta": "Garantizar la igualdad de oportunidades",
      "explicacion": "El objetivo principal de la política de educación inclusiva en Colombia es garantizar la igualdad de oportunidades educativas para todos los estudiantes, independientemente de sus diferencias."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué establece la Ley General de Educación sobre la autonomía de las instituciones educativas?",
      "opciones": [
        "Que no tienen autonomía",
        "Que tienen autonomía total sin regulaciones",
        "Que tienen autonomía condicionada a la normativa",
        "Que la autonomía es exclusiva de las instituciones privadas"
      ],
      "respuesta": "Que tienen autonomía condicionada a la normativa",
      "explicacion": "La Ley General de Educación en Colombia establece que las instituciones educativas tienen autonomía, pero esta autonomía está condicionada a la normativa establecida por las autoridades educativas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el objetivo de la educación preescolar según la legislación colombiana?",
      "opciones": [
        "Preparar a los niños para el trabajo",
        "Fomentar el juego y la socialización",
        "Excluir a los niños de contextos desfavorecidos",
        "Privilegiar a los niños de clases altas"
      ],
      "respuesta": "Fomentar el juego y la socialización",
      "explicacion": "Según la legislación colombiana, el objetivo de la educación preescolar es fomentar el juego y la socialización de los niños, brindando un entorno adecuado para su desarrollo integral."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué establece la Ley General de Educación sobre la formación técnica y tecnológica en Colombia?",
      "opciones": [
        "Que no es una prioridad",
        "Que es exclusivamente para estudiantes de bajos recursos",
        "Que es una alternativa válida",
        "Que es obligatoria para todos los estudiantes"
      ],
      "respuesta": "Que es una alternativa válida",
      "explicacion": "La Ley General de Educación en Colombia establece que la formación técnica y tecnológica es una alternativa válida para los estudiantes, ofreciendo opciones educativas que se ajusten a sus intereses y habilidades."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué papel juega la familia en la educación según la legislación colombiana?",
      "opciones": [
        "Ningún papel",
        "Un papel exclusivamente financiero",
        "Un papel secundario",
        "Un papel fundamental y activo"
      ],
      "respuesta": "Un papel fundamental y activo",
      "explicacion": "Según la legislación colombiana, la familia juega un papel fundamental y activo en la educación de los estudiantes, colaborando con las instituciones educativas para garantizar el desarrollo integral de los niños y jóvenes."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué tipo de educación prohíbe la Constitución Política de Colombia?",
      "opciones": [
        "La educación religiosa",
        "La educación exclusivamente privada",
        "La educación segregada",
        "La educación que promueva la discriminación"
      ],
      "respuesta": "La educación que promueva la discriminación",
      "explicacion": "La Constitución Política de Colombia prohíbe cualquier tipo de educación que promueva la discriminación, asegurando que el sistema educativo promueva la igualdad y la inclusión de todos los ciudadanos."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el objetivo principal del currículo según la Ley General de Educación?",
      "opciones": [
        "Promover la homogeneidad",
        "Promover la diversidad",
        "Limitar la creatividad",
        "Limitar el acceso a la información"
      ],
      "respuesta": "Promover la diversidad",
      "explicacion": "El objetivo principal del currículo según la Ley General de Educación en Colombia es promover la diversidad, ofreciendo una variedad de experiencias educativas que se adapten a las necesidades e intereses de los estudiantes."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué establece la legislación colombiana sobre la educación de personas con discapacidad?",
      "opciones": [
        "Que no tienen derecho a la educación",
        "Que tienen acceso exclusivo a instituciones especiales",
        "Que tienen derecho a una educación inclusiva",
        "Que tienen acceso exclusivo a la educación privada"
      ],
      "respuesta": "Que tienen derecho a una educación inclusiva",
      "explicacion": "La legislación colombiana establece que las personas con discapacidad tienen derecho a una educación inclusiva, garantizando su acceso a oportunidades educativas que promuevan su desarrollo integral."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué establece la Ley General de Educación sobre la financiación de la educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Que la educación debe ser totalmente gratuita",
        "Que la financiación es responsabilidad exclusiva de los padres",
        "Que la educación es financiada exclusivamente por el Estado",
        "Que la financiación es compartida entre el Estado, la sociedad y la familia"
      ],
      "respuesta": "Que la financiación es compartida entre el Estado, la sociedad y la familia",
      "explicacion": "La Ley General de Educación en Colombia establece que la financiación de la educación es responsabilidad compartida entre el Estado, la sociedad y la familia, reconociendo la importancia de la inversión en educación para el desarrollo del país."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el papel del Estado en la regulación de la educación en Colombia?",
      "opciones": [
        "Ningún papel",
        "Un papel exclusivamente financiero",
        "Un papel subsidiario",
        "Un papel rector y garante de la calidad"
      ],
      "respuesta": "Un papel rector y garante de la calidad",
      "explicacion": "El papel del Estado en la regulación de la educación en Colombia es ser rector y garante de la calidad, estableciendo normativas y políticas que aseguren la excelencia y equidad en el sistema educativo."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué garantiza la Ley General de Educación sobre la libertad de cátedra?",
      "opciones": [
        "Que no existe",
        "Que está sujeta a la aprobación del gobierno",
        "Que es absoluta y sin restricciones",
        "Que está limitada por la ideología del Estado"
      ],
      "respuesta": "Que es absoluta y sin restricciones",
      "explicacion": "La Ley General de Educación en Colombia garantiza la libertad de cátedra de forma absoluta y sin restricciones, permitiendo a los docentes impartir conocimientos de manera libre y responsable."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué medidas establece la legislación colombiana para garantizar la equidad en la educación?",
      "opciones": [
        "Ninguna medida",
        "Medidas exclusivas para grupos privilegiados",
        "Medidas de inclusión y acceso para todos los grupos sociales",
        "Medidas de exclusión y discriminación"
      ],
      "respuesta": "Medidas de inclusión y acceso para todos los grupos sociales",
      "explicacion": "La legislación colombiana establece medidas de inclusión y acceso para todos los grupos sociales con el fin de garantizar la equidad en la educación, promoviendo la igualdad de oportunidades para todos los estudiantes."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el objetivo principal de la evaluación educativa según la legislación colombiana?",
      "opciones": [
        "Sancionar a los estudiantes",
        "Clasificar a los estudiantes",
        "Mejorar la calidad educativa",
        "Promover la competitividad entre instituciones"
      ],
      "respuesta": "Mejorar la calidad educativa",
      "explicacion": "El objetivo principal de la evaluación educativa según la legislación colombiana es mejorar la calidad educativa, identificando áreas de mejora y proporcionando retroalimentación para el desarrollo continuo del sistema educativo."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué significa que la libertad de cátedra sea 'absoluta y sin restricciones'?",
      "opciones": [
        "Que los docentes pueden enseñar cualquier cosa sin tener en cuenta los principios éticos.",
        "Que los docentes tienen total autonomía para enseñar y discutir cualquier tema sin interferencia externa.",
        "Que los docentes deben seguir estrictamente las directrices impuestas por las autoridades gubernamentales.",
        "Que los docentes tienen restricciones en la elección de los temas a enseñar."
      ],
      "respuesta": "Que los docentes tienen total autonomía para enseñar y discutir cualquier tema sin interferencia externa."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué implica la libertad de cátedra sin restricciones para los profesores?",
      "opciones": [
        "Implica que los profesores deben seguir un plan de estudios predeterminado.",
        "Implica que los profesores tienen que elegir temas controvertidos para sus clases.",
        "Implica que los profesores tienen la capacidad de seleccionar métodos de enseñanza y contenidos según su criterio.",
        "Implica que los profesores no tienen autonomía en el aula."
      ],
      "respuesta": "Implica que los profesores tienen la capacidad de seleccionar métodos de enseñanza y contenidos según su criterio."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el objetivo principal de la libertad de cátedra sin restricciones según el párrafo?",
      "opciones": [
        "Promover la uniformidad de ideas en el aula.",
        "Fomentar la censura de temas sensibles.",
        "Promover la diversidad de ideas y el pensamiento crítico.",
        "Restringir la autonomía de los profesores."
      ],
      "respuesta": "Promover la diversidad de ideas y el pensamiento crítico."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el marco legal en Colombia que respalda la libertad de cátedra sin restricciones?",
      "opciones": [
        "Ley General de Educación",
        "Ley de Censura Educativa",
        "Ley de Restricción de Contenidos",
        "Decreto de Control Académico"
      ],
      "respuesta": "Ley General de Educación"
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué principios fundamentales garantiza la Ley General de Educación en relación con la libertad de cátedra?",
      "opciones": [
        "La exclusividad de los temas enseñados",
        "La autonomía de los docentes en la selección de contenidos y métodos de enseñanza",
        "La supervisión directa del gobierno en el aula",
        "La restricción de contenidos sensibles"
      ],
      "respuesta": "La autonomía de los docentes en la selección de contenidos y métodos de enseñanza"
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el propósito principal de la disposición legal sobre la libertad de cátedra en la Ley General de Educación?",
      "opciones": [
        "Promover la censura de ideas divergentes",
        "Proteger la libertad académica y promover el pensamiento crítico",
        "Restringir la enseñanza de ciertas materias",
        "Controlar el discurso en el aula"
      ],
      "respuesta": "Proteger la libertad académica y promover el pensamiento crítico"
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es estadística?",
      "opciones": [
        "Una técnica de pintura.",
        "Una rama de la biología.",
        "Un área de las matemáticas.",
        "Un deporte extremo."
      ],
      "respuesta": "Un área de las matemáticas.",
      "explicacion": "La estadística es una rama de las matemáticas que se encarga de recolectar, analizar e interpretar datos."
    }
  ]
}
